**皇極天皇**（；），[日本第](../Page/日本.md "wikilink")35代和第37代[天皇](../Page/天皇.md "wikilink")。為日本第二位[女性天皇](../Page/女性天皇.md "wikilink")。諱**寶女王**（），後世又尊稱為**寶皇女**。皇極天皇是她第一次在位期間的稱號（642年1月15日至645年6月14日）。第二次在位期間（655年1月3日至661年7月24日）稱**齊明天皇**（）。

## 生平

寶女王姿色美豔，極有心計，初嫁[高向王](../Page/高向王.md "wikilink")（[用明天皇的兒孫](../Page/用明天皇.md "wikilink")，父不詳），生下一子[汉皇子](../Page/汉皇子.md "wikilink")，之後寶女王以美色勾引[舒明天皇](../Page/舒明天皇.md "wikilink")，後來又嫁給[舒明天皇](../Page/舒明天皇.md "wikilink")，被封為皇后，生下二子一女，葛城皇子（[天智天皇](../Page/天智天皇.md "wikilink")）、海人皇子（[天武天皇](../Page/天武天皇.md "wikilink")）、[間人皇女](../Page/間人皇女.md "wikilink")（[孝德天皇](../Page/孝德天皇.md "wikilink")-{后}-）。舒明天皇過世後，由於海人皇子、葛城皇子、山背大兄皇子互相爭奪皇位，為避免爭擾遂由皇后即位，寶女王当时四十八岁。645年葛城皇子等发动宫廷政变后，让位于[孝德天皇](../Page/孝德天皇.md "wikilink")。孝德天皇崩後，六十歲的皇極天皇，于655年重新即位，称**齐明天皇**。迁都，已步入晚年的皇極天皇在重新登基後，變得奢侈揮霍，她大規模地修建亭臺樓閣，大量徵用民工，加劇社會矛盾。同時，皇極的野心大大膨脹，開始陰謀吞併[朝鮮](../Page/朝鮮.md "wikilink")，660年应朝鲜半岛[百济之求](../Page/百济.md "wikilink")，派兵支援。御駕親征-{筑紫}-朝仓宫，但因旅途勞頓，不久病亡，當年7月死在九州。

## 譜系

## 參考

  - [《日本書紀》——卷廿四　皇極天皇　天豐財重日足姬天皇](https://web.archive.org/web/20080522084838/http://applepig.idv.tw/kuon/furu/text/syoki/syoki24_1.htm)
  - [《日本書紀》——卷廿六　齊明天皇　天豐財重日足姬天皇](https://web.archive.org/web/20050310110602/http://applepig.idv.tw/kuon/furu/text/syoki/syoki26_1.htm)

[Category:594年出生](../Category/594年出生.md "wikilink")
[Category:661年逝世](../Category/661年逝世.md "wikilink")
[Category:飛鳥時代皇后](../Category/飛鳥時代皇后.md "wikilink")
[Category:女天皇](../Category/女天皇.md "wikilink")
[Category:飛鳥時代天皇](../Category/飛鳥時代天皇.md "wikilink")
[Category:飛鳥時代女王](../Category/飛鳥時代女王.md "wikilink")